解放軍打進來 不可能斷水斷電斷貿易

作者：王立第二戰研所

要發生戰爭了，會怎樣？（2）

接著上週的內容，繼續把幾個要素跟可能出現的狀況談一下。

C.對外貿易斷絕？

其實也不會，更正確的說法是，貿易不會某一天突然全斷，然後全國上下不知怎麼辦。這跟後面幾個狀況可以合併部分來說，就是戰爭到底是怎樣爆發的？以下針對幾個情景解釋。

如果是突襲戰爭，台灣完全沒有準備，中國也沒有，單純就是小部隊趁著演習等活動，就對台發動襲擊。依照中國的後勤能量，這頂多導彈跟空軍發動幾波，炸掉台灣一些軍事基地，後面就是敢死隊的程度。要小部隊不被台灣軍方重視的數量，而可以發動突襲成功的人數低於千人。

千人敢死隊是要來幹嘛？先不管這個，重點是這種打擊法，會不會造成貿易中斷？

會，幾天而已。因為台灣周邊突發性的衝突，讓海空貿易一時中斷，但只要確定局勢不會繼續升溫，貿易線就會開始恢復暢通。這道理也簡單，突襲戰爭並沒有準備足夠切斷或是封鎖台灣周邊的艦隊，台灣海空軍會開始反封鎖整個海空域，除非解放軍打算犯下逐次投入兵力的愚行，不然定是回國宣稱政治勝利優先。

此外，突發性衝突造成的國際效應極大，別說美國，周邊的日韓都會開始執行軍事護衛任務。這種狀況下，沒有辦法進行所謂的貿易封鎖，台灣會出現的問題不是貿易斷絕，而是物價上漲，保險、運費短期內會上漲到誇張的程度，考驗的是政府平時的物資管控做到哪。

那麼，假設不是突襲，而是很認真的想要打一場區域衝突，或是全面進攻呢？

那更沒有貿易斷絕這種事。

理由就有點複雜，主要原因還是出在，中國不具備徹底封鎖台灣海運的能力，這筆者在【謠言篇】系列說過。基本上，封鎖不外乎三種方式，佈雷、登檢、擊沉。

佈雷過於無差別處理，在台海周邊如此密集的航道，要只傷害台灣商船而不傷及其他無辜，根本不可能，只要破壞到其他國家船隻，就會給予介入的藉口，解放軍不會想在認真發動對台戰爭時，給予其他人口實。

登檢，船隻就是不夠多，台灣周邊不是達達尼爾海峽，你只要海峽佈下船艦，就能阻斷來往船隻，並花時間一一登船檢查。你得要先確認船隻，勒令停船檢查，還要登船看看是不是有要禁止運往台灣的項目，這都無比花費時間精神。再者，假設一條掛美國或是日本國旗的商船，你拿何種名義說要上船檢查？

擊沉更不可能，放話進入此區域者殺無赦，憑什麼？筆者這邊進一步解釋，倘若在高雄港外海這樣放話還有道理，你在巴士海峽外300公里對來往船隻這樣說，誰鳥你喔。現實來說要飛彈亂射，依照解放軍的海軍艦艇飛彈數目，要擊沉每天通過台海的船隻也不夠啦。

更何況，台灣如果海空軍尚在，陸對海的反艦實力仍在，解放軍是要怎樣近岸封鎖？遠洋封鎖就請打開地圖，配合台海周邊航道，那個海域範圍大的靠杯，要武力封鎖唯一可能，大概是要到麻六甲了。中國確定要跟整個東亞以及太平洋國家對幹？

簡單說，若台海真的陷入戰爭危機，也不會立刻斷絕貿易。狀況必定逐步升級，船運費與保費也隨著危機上升而升高，但屆時也很難出現物價飛騰的狀況，台灣政府會有相對應的物價管制，而且台灣是一個政府管制力很強的地方，面臨戰爭危機時，凍結物價並控制民生物資流動是一定會做的，進口物資的選擇也會開始，像是台灣有戰略儲米，就不會進口太多米糧，但鋼鐵需求會增加，鐵砂進口量就會提高。

反正，殺頭生意有人做，假設台海危機升高，台灣跟智利或南非下訂大量鐵砂，價格是平常的十倍，請問會怎樣？那這筆生意一定會成交，人家不會蠢到掛上自國或是台灣旗，找家美國或日本船總可以吧？極端點說，俄國旗給不給掛，敢保證不會賺這個錢？真發生這種事，解放軍要對那艘掛俄國旗的貨輪開火嗎？

「貿易封鎖比你想的還複雜，請不要以為這是世紀帝國，插根箭塔就可以無限咻咻咻。」

D.沒水沒電的日子好苦喔

基本上也不會發生，或者說不是你想的那樣，並不會在中國打算對台動武那天，就開始斷水斷電。即便飛彈開始丟過來，要全島全部缺水缺電也蠻難的。這倒不是說中國不會打電廠水廠，而是現實上來說，這種打法很蠢。

先談談時機，攻擊台灣的水電設施，應該是什麼時候開始？絕對不會是開始集結部隊，放話要攻台就砸飛彈。不用飛彈，第五縱隊從內部破壞可以吧？要這樣幹也是等快打了，不然解放軍都還沒準備好渡海，潛伏台灣破壞份子就動作，不就擺明要給台灣軍警時間，先全力清除內賊？

當過兵的都知道軍事戰備有層級之分，一般危機是不會到全國軍隊管制休假，近年來唯一一次是96年台海飛彈危機。還沒進入到最高層級之前，是不需要管制水電的，而現代要知道中國是否動員攻台並不困難，打真打假大家心裡有數，真的想打的話，台灣會怎麼應對？

電力設施會做好降載準備，一旦進入臨戰階段，電廠就會降載避險，不會火力全開發電到被攻擊為止。同時，政府會因應戰事，開始宣布分區供電，鄰里基層組織會動員，並請家家戶戶做好儲水屯物資的準備（理論上最好是臨時大量生產塑膠桶發給民眾）。而且，臨戰階段會暫停很多工商活動，學校不會關門，但會開始多很多防空演習，以及讓周邊民眾進入避難的活動。電廠的儲氣、儲油等燃料，也不會都到了要開打前還裝滿滿的，變成一顆大型炸彈等你打。

總之，不要幻想一種場景，都開打了才發現電廠完蛋，然後你上網到一半，突然斷電斷網，推王到一半強制登出哭哭。接近這個階段前，你就會開始因為限電措施習慣了。其實，最重要的是，對解放軍來說，打電廠是很不划算的選擇，鋼筋混凝土建築遠比想像的耐炸。要破壞一座城市的電力，打變電所、高壓電塔還比較實際。

而要破壞供水，這點筆者比較不能理解，解放軍破壞供水系統是要幹嘛？因為缺電，導致你家大樓抽水馬達無法使用，這可能比較接近現實中會缺水的原因，但這算是平常準備工作不足。

為何說解放軍破壞供水設施是很有問題的，因為他們也要用啊。

假設今天開戰，數千解放軍輕裝登陸，各位以為最缺乏的是什麼？是飲水啊大哥。正常情況下，國軍不會因為解放軍登陸台南黃金海岸，就下令切斷大台南地區所有供水，這實在太蠢。除非解放軍打算進入台南市區，據點固守之類，這才會有道理去區域斷水。

只要解放軍還在運動戰中，取得水源就是一個大問題，輕裝部隊不可能揹箱水突進，勢必沿路強徵取用。假如在登陸戰前就把台南高雄一帶的供水系統癱瘓，這對進攻方來說挺惡夢的，水龍頭打開沒水，水塔也沒水，超商雜貨店的水早就被買光斷貨。除非砸開民家大門，強迫徵用水源，但這又會減少進軍時間。你說大排還是河流隨便都可以撈？麻煩站在解放軍的立場去想，哪些地方最容易被伏擊，處在無防備狀態？

防禦戰跟侵略戰爭很不一樣，台灣是一個高度城鎮化的國家，你不能用烏克蘭或是敘利亞的狀況，直接套過來。

無可能會打